【專訪】非法集結及襲警罪不成立 「淡出又淡入」的陳浩天

【文、攝：特約記者 休班記者】

那夜月黑風高，「捍衛民主，香港獨立」八隻大字屹立在維港前。講台上下本土派風頭人物聚集，過萬民眾背靠立法會及政總席地而坐，參與香港史上首次、亦是唯一一次港獨集會。「香港獨立」、「光復香港，時代革命」等口號不絕於耳，氣勢恢弘。那是二零一六年八月五日。

往事一切如煙，如今這些口號已成禁語；當日出席的政治人物亦各散東西，有的身陷囹圄，有的流亡海外，有的鬧翻反面……當日發起集會的陳浩天，已淡出政壇鎂光燈。

最近多名政界人士宣布流亡。陳浩天笑說，自己亦曾幾次萌生淡出或離港的念頭，但每次命運都將他「打回香港」：「好多人問我走唔走，走咗好啲咩？我唔會話走嘅人，但對於我嚟講，我鐘意香港所以我留喺度。」

拋低這個城市，他做不到。

重操故業的抗爭者

已被取締的香港民族黨前召集人陳浩天被指去年 7 月，於上水遊行完結後參與非法集結，及拍打警員的頭盔。經審訊後，今（12 日）在西九龍裁判法院被裁定罪名不成立。旁聽人士庭外拍掌歡呼。

在判決前的訪問中，陳卻提醒別將他寫得很偉大，因為自己並不特別。

眼前的他再也不是政治領袖，但又很難說他是普通人。他說，自己其實頗享受戴口罩的日子。疫情下戴口罩，人們難以將他認出；抗爭時穿起黑衣、戴上口罩，他就成為群眾一份子。

陳浩天一直覺得，自己會是修訂後《逃犯條例》的首批刀下亡魂，「612 當日我諗，如果唔成功，可能當晚我就要買機票飛台灣。」不過他沒有坐以待斃，也沒有離去，而是做回老本行。

就像大家所說的「香城 Online」一樣，各人都有不同技能及角色。他身兼多職，時而街頭抗爭，時而上台發言，時而出訪外地。「我一向都係抗爭者，作為抗爭者就要補位，執石仔就執石仔，要上台就上台講嘢， 嗰度有人打咪去打囉。為咗掙扎求存，為咗自己條命去抗爭就要打全場。」

那「陳浩天」究竟是誰？他思索良久：「唔知呢，我係咪一個政治人物呢？我唔係政客，亦唔係議員。咁我宜家係咩呢？」

「其實都無咩特定身份，搞社運又好，做抗爭者又好，又唔駛考牌攞證書。」還是一貫的低調，對於一切他都很隨性，想做就做，不會用身份來框死自己。雖然他最後脫罪，但在國安法及政權打壓下，他的身份與大家一樣，是被壓迫的香港人。

2019年6月12日凌晨，大批反對修例的市民通宵在添馬公園聚集。

寂寂無名的參與者

要說陳浩天這個人，註腳必定要加上「具爭議人物」。黨媒形容他是「獨友」，一些泛民、連登網民說他是「鬼」，本土派亦與他沒太多交集。在大家眼中，他就像大爆炸般橫空出世，掀起種種風波後又神龍見首不見尾，如流星般一閃即逝。

他似乎沒有一般政治人物的心路歷程與脈絡。又或者，只是普通得讓人難以察覺，只有「烏家堡」這個名字，記載著他政治生涯早段的種種，熟悉他的人會稱他為「堡主」。

時間回到 2014 年，23 歲的陳浩天首次參與社運就是雨傘運動。他說當時走上街頭並非因為政治理念，純粹是因為「睇唔過眼」，自覺有種責任。「因為覺得呢個政府恰我哋，作用與反作用力，我哋香港人唔恰得架嘛。」

滿腔熱血的他覺得，既然政府無視訴求，人民就要佔更多路迫使當局回應。純粹又直接的想法，可惜當時主流意見並不認同。機緣巧合下，他在佔領區結識了一班大學生，並且一拍即合。

「當時佢地講泛民咩咩咩，雖然我一頭霧水，但至少發現原來我並唔係唯一一個想衝嘅人。」陳浩天形容，這班朋輩熟讀歷史、精通政治，有如他的政治啟蒙。他們組隊齊上齊落，穿梭金鐘與旺角。他亦自此上高登，以「烏家堡」之名與網民討論政治。

當年 11 月上旬，部分示威者不甘運動膠著，突擊海富天橋的政府總部出入口，以鐵馬及垃圾筒架起路障，企圖癱瘓政府總部運作。陳浩天當時衝落夏慤道，試圖呼籲更多參與。「嗰下我永世難忘，覺得自己好似一個靈體，你喺人間講嘢無人聽到，望都唔望你。」

未有太多市民加入聲援，他們更被部份民眾及糾察指罵。種種經歷，驅使他與雙學及「大台」愈遠。 他們之後在海富橋底成立「行動講台」，講理念，講抗爭，並將「以武制暴」帶入討論，久而久之聚集到一群志同道合之士。

這班無名無姓的人搞講台，又蒙面包頭行動，自然成為佔領區的眾矢之的。「大台」容不下他們，糾察斥他們是「鬼」，會搞散個運動。隨著衝擊立法會及雙學行動升級失敗，意興闌珊、後繼無力，雨傘就這樣失敗地落幕。

嶄露頭角的推動者

在傘下孕育出來的本土派並不甘心，同時亦怨恨「泛民」與「左膠」。冤有頭債有主，那股怨氣化為兩道動力：針對學聯的退聯風波，以及中港矛盾下的光復行動。本土派與本土主義，亦在一片爭議聲中漸漸成長。陳浩天形容，當時有關本土的討論及行動，都呈爆炸式增長。

在街頭寂寂無名，在高登隱姓埋名的陳浩天，更在半推半就下擔大旗，成為「理大退聯關注組」召集人。「既然唔想退聯衰，冇人做咪我做囉。行動講台令我發現，自己有演講方面嘅興趣同能力，可以拎住支咪出嚟鳩噏一兩個鐘都得。」

所謂「鳩噏」只是謙虛，實情是他連月來在朋輩薰陶下，早已將一切觀念及想法想得一清二楚，無需背稿也能侃侃而談。陳浩天扭盡六壬，首次拋頭露面就取得成功，理大學生會退聯，他贏得漂亮一仗迎接畢業。

無黨無派的陳浩天，畢業後一邊打工賺錢，一邊與友人成立論政團體「常識」，逢星期六晚在旺角行人專用區，同阿叔爭位擺檔演講。默默耕耘半年多，辛苦的汗水卻苦無成果。陳浩天決定孤注一擲，毅然辭職組黨。「既然我有班咁好嘅團隊，咁就組黨玩大佢，夠轟動啦掛。」

乘著本民前新界東補選，以及魚蛋革命的氣勢，香港民族黨在 2016 年 3 月 28 日正式成立，打正旗號主張獨立，捍衛港人利益及民族意識，劍指立法會選舉。

飽受爭議的變革者

政治鎂光燈就像放大鏡，當日，陳浩天的名字登上各大主流媒體，伴隨的是各黨各派對他的批評。街頭演說不起眼，退聯運動有爭議，雨傘及魚蛋革命做過的種種，更未必能完全宣之於口，陳浩天的「社運 CV」可謂一片空白。更何況他還揚言「不囿於任何抗爭手段」及主張香港獨立，如此激進，沒有「光環」的陳浩天，對外界來說就好像是突然跳出來參政一個人，用一些泛民的說話，是「收咗共產黨錢嘅一隻鬼。」

梁天琦、陳浩天於 2016年 8月港獨集會現場。攝：朝雲

「其實個黨好流，組黨唔係好複雜，唔駛用幾多錢，租個工廈就搞掂。」陳浩天解釋，由創黨一刻已預算有機會被DQ，但他仍相信這是個本小利大的機會：以最少資源成名，並帶動最大反響，將討論與議題，帶到尋常百姓家。

接下來的結果人所皆知，2016 年 7 月 30 日，陳浩天成為首位被褫奪選舉資格的人，但他毫不失望。「我哋唔係好著緊個議席。如果搵 Plan B 接哂啲票同光環，計好哂數，咁就係政客啦。我哋呢啲熱血分子，有前無後打死罷就。你估我好想做咩？梁天琦就話佢嘅夢想係代議士，我從來都唔係。」

「我哋從來都唔想打議會線，只是當時焗住借嚟用下，借完咪打街頭，係大中小學學界推廣囉。」他雖然隨性，將一切看得淡然，但仍是有計劃行事。民族黨之後回到社區推行「政治啟蒙計劃」，著力在中學宣傳及推廣，同時積極打國際線。只不過他們注重的不是遊說，而是鋪橋搭路。

民族黨先後與台灣、西藏及新疆等地的組織連結，又曾去信美國國務院，再次要求美方取消《美國－香港政策法》下對港特殊待遇。在他眼中，國際線不但在意識形態上擴闊港人思維，更能喚起潛藏在大家心中的民族概念。

「有冇用唔係實際多咗幾多兵馬，香港人其實不知不覺間，已經好介意自己嘅身份。你哋會叫佢哋做大陸人，話大陸人講野好大聲，其實已經區分咗民族。只不過佢地唔知『我哋香港人』其實就係香港民族。詞匯唔同，但係同一回事。」

勇武抗爭，陳浩天早就做過；貼地做文宣滲入社區，民族黨也做過；就連國際線，他們亦有涉獵。可是網上仍不時指責陳浩天，揶揄民族黨是只懂發聲明的「聲明黨」。「一個政黨可以做啲咩，就係做政黨嘅嘢出吓聲明。我寫聲明寫到中國國務院、外交部、中聯辦都要指責，寫到改變香港，你又得唔得？」而他遠遠不止於此。

資料圖片，2016年 香港民族黨集會

屢遭打壓的反抗者

屢遭打壓的反抗者

該屆立法會選舉最終有 5 人被 DQ，本土派支持者震怒不已。陳浩天當時思索良久，「要保持還是釋放那股能量？」最後他選擇前者，在 8 月 5 日集合本土派舉行集會。他解釋：「我哋要話比人知，本土派唔係只係識出嚟打，所以畀個機會大家強調理念。」

陳浩天說，街頭抗爭是抗爭的其中一種方法，但並非唯一方法。無論何種抗爭，「人」都是最重要的元素，在合適的時候做合適的事，「人無事先做到世界冠軍」。現在回看，他當日的決定是正確的，是次集會成為本土派的集體回憶，梁天琦當日演說中那句「黎明前嘅黑暗，係至撚黑暗」，更為大家傳頌。

陳浩天當時豪情壯語，說要將獨派送上一個健康發展的道路，隨後發展卻不如預期。政權打壓愈加激烈，香港步入社運低潮期。陳浩天一度想過淡出，可是命運卻不容許他退下。2018 年 7 月，保安局引用《社團條例》欲取締民族黨，及後陳浩天獲邀在香港外國記者會（FCC）演說，連串風波使他一時之間又成為焦點。

同年 9 月 24 日，民族黨正式遭滅黨。陳浩天豁達地說：「黨呢啲好虛無，反正都只是一個 Facebook Page，其實有無個黨都唔緊要，都可以繼續做。班人喺度先係最緊要……被取締唔係絕路，佢哋根本無法阻止個大潮流，無咗民族黨仲有其他黨，就算無咗我都仲可以有千千萬萬個我。」

他最看重的，仍是那班與他出生入死打天下的兄弟。他表示，自己其實是個衝動的人，幸得同伴「㩒住」才不致於出事。不過這幾年他的言行舉止都愈來愈謹慎，愈來愈低調。低調有各種好處，或許這就是成長。

陳浩天，圖片來源：香港外國記者會

我反抗故我在

沉寂不等於放棄，也不等於離開。在低潮時期他都在做甚麼？韜光養晦。

時局變化太快，陳浩天將一切都看得很化，隨遇而安，樂得自在。「你不停衝到咁勁，一年無事、兩年無事，大佬我哋講緊三四十年要行穩致遠。」他說，人總需要平衡一下，休息一下，享受一下生活，追求一下人生，豐富一下人生閱歷，做自己想做的事。

「睇見嗰幾年愈來愈差，除左我自己之外，圈中人都覺得無希望可言，想睇下幾時走，但估唔到 2019 年又有希望。」2014 年雨傘運動、2016 年魚蛋革命、2019 年反送中抗爭，他細數著：「咁唔會係 2021 年啦，呢啲嘢係高高低低一個周期。就由佢自然發展，我相信形勢比人強，一定係咁發展，而期間我地係無咩做就無咩做。」

「到有事嘅時候大家就會六師弟歸位，一齊再努力。」就像過去的一年，他淡出後再淡入，和大家一樣再次走上街頭，就算被捕或面臨控訴，他仍是處之泰然。「轟轟烈烈做應該做嘅事都幾好，唔去做我會後悔。何況我比人拉，對於其他人嚟講根本唔特別……」

直到抗爭熱度減退，他又發展自己的室內裝修事業，一手一腳養活自己之餘亦聘請手足。「過去幾年不食人間煙火，無錢無事業，係呢啲休息時間當然要追返。」革命都要生活，都要食飯，有心做仍有很事多可以做。他在脫罪後見記者時勉勵港人：「希望喺世界唔同角落嘅香港人都努力生存落去，唔好死，大家加油，為著嗰個共同目標一齊奮鬥生存落去。」

「反抗，讓人擺脫孤獨狀態，奠定人類首要價值的共通點。我反抗，故我們存在。」卡繆在《反抗者》中如是說。29 歲的陳浩天，就跟你我一樣，也是有血有肉有經歷的人。「其實做人做到咁都幾好，如果人生係一台劇，我唔係做主角唔係做村民，係做奸角。」

難道要好像《哈利波特》的石內卜，直到生命盡頭才能證明自己好壞？「我係咩都無咩所謂啦，又唔係自己定義，又無人定義得到。其實係指責你當中，沿路都仲有人相信你係好人，咁已經好足夠。」

Lm

唔走到時俾人拉國安法無人可憐

當年泛民左膠一堆垃圾

今時今日都有泛民仆街話呢個係鬼, 嗰個係鬼

最鬼就係泛民